\section{Aufgabe 6 (Check-Up)\footcite{db:ab:6}}

\begin{enumerate}

%%
% (a)
%%

\item Gegeben ist folgende Situation (die nichts mit einer Datenbank zu
tun hat!): Vier PKWs kommen gleichzeitig an eine Kreuzung, an der die
Rechts-vor-Links-Vorfahrtsregelung gilt. Welches Problem tritt hier auf?

\begin{mdframed}
Es tritt eine sogenannte Deadlock-Situation auf. Rein theoretisch müsste
der Verkehr zum erliegen kommen, denn jedes Auto müsste einem anderen
Auto die Vorfahrt gewähren. Jedes KFZ ist mit einem Verkehrsteilnehmer
konfrontiert, der von rechts kommt. In der Praxis würde sich eine solche
Sitation jedoch durch Blickkontakt, Handzeichen oder durch den Besitz
eines Mercedes auflösen lassen.
\end{mdframed}

%%
% (b)
%%

\item Gegeben sind die Transaktionen T1 und T2. Geben Sie eine
quasiparallele Verarbeitung von T1 und T2 an, bei der es zum „gleichen“
Problem wie in Aufgabe a) kommt.

Hinweis: Wir nehmen an, dass eine Spalte F der Tabelle TAB durch
\texttt{rlock(F)} bzw. \texttt{xlock(F)} gesperrt werden kann.

\begin{mdframed}

In der 8. Zeile entsteht ein Deadlock, da von verschiedenen
Transaktionen \texttt{rlocks} auf \texttt{F2} gesetzt wurden. Jetzt will
\texttt{T1} auf \texttt{F2} einen \texttt{xlock} setzten, was nicht
möglich ist, weil der \texttt{rlock} von \texttt{T2} noch nicht frei
gegeben wurde.

\begin{tabular}{|l|l|l|l}
   & T1                     & T2                 &          \\
1  & BOT                    &                    &          \\
2  &                        & BOT                &          \\
3  & rlock(F1)              &                    &          \\
4  &                        & rlock(F2)          &          \\
5  & SELECT F1 FROM TAB     &                    &          \\
6  & rlock(F2)              &                    &          \\
7  & SELECT F2 FROM TAB     &                    &          \\
8  & xlock(F2)              &                    & $\leftarrow$ Deadlock \\
9  &                        & SELECT F2 FROM TAB &          \\
10 & UPDATE TAB SET F2 = F1 &                    &          \\
\end{tabular}
\end{mdframed}
\end{enumerate}
