\documentclass{bschlangaul-theorie}
\bLadePakete{baum}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Theorie-Teil
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Bäume}

\section{Grundlagen}

\begin{bQuellen}
\item \cite[Kapitel 6.2.2.3, Seite 186]{schneider}
\item \cite[Seite 345-419]{saake}
\end{bQuellen}

Bäume sind eine der \bEmph{wichtigsten dynamischen Datenstrukturen} in
der Informatik. Es können nicht nur Daten, sondern \bEmph{auch
Beziehungen }(\zB Ordnungen) der Daten gespeichert werden. Bäume sind
aus Knoten aufgebaut, die durch (gerichtete) Kanten verbunden sind. Die
Daten werden in der Regel in den Knoten gespeichert. Die \bEmph{Wurzel}
eines Baums besitzt \bEmph{nur auslaufende Kanten}. \bEmph{Blätter} sind
\bEmph{Knoten mit nur einer einlaufenden Kante}.
\footcite[Seite 2]{aud:fs:5}

%%
%
%%

\subsection{Definition (Baum - rekursiv)}

Ein Baum ist leer oder er besteht aus einer Wurzel und einer leeren oder
nichtleeren endlichen Menge disjunkter Bäume (sogenannte Teilbäume).

%%
%
%%

\subsection{Definition (Binärbaum)}

Ein Binärbaum ist ein Baum, bei dem \bEmph{jeder Knoten genau zwei
Verzweigungsmöglichkeiten} besitzt.

Diese Variante des Baumes wird sehr häufig verwendet. Es ist eine
Hierarchische Datenstruktur. Jedes Baumelement besitzt einen linken und
einen rechten Teilbaum. Diese Datenstruktur ist gut geeignet zum
Sortieren.
\footcite[Seite 3]{aud:fs:5}

\literatur

\end{document}
