\documentclass{bschlangaul-aufgabe}
\liLadePakete{syntax}
\begin{document}
\liAufgabenMetadaten{
  Titel = {Aufgabe 5},
  Thematik = {Regal mit DVDs, CDs und BDs},
  RelativerPfad = Staatsexamen/66116/2014/09/Thema-2/Teilaufgabe-2/Aufgabe-5.tex,
  ZitatSchluessel = examen:66116:2014:09,
  ExamenNummer = 66116,
  ExamenJahr = 2014,
  ExamenMonat = 09,
  ExamenThemaNr = 2,
  ExamenTeilaufgabeNr = 2,
  ExamenAufgabeNr = 5,
}

Lösen Sie folgende Aufgabe in einer objektorientierten
Programmiersprache Ihrer Wahl. Ein Regal habe 5 Fächer, in die je 30
Disks passen. Das Regal beinhaltet DVDs, CDs und BDs der Genres
\emph{Musik}, \emph{Action}, \emph{Komödie}, \emph{Thriller} und
\emph{Fantasy}. Jede Disk ist mit 1 bis 10 bewertet, wobei 10 für sehr
gut steht.
\index{Implementierung in Java}
\footcite{examen:66116:2014:09}

\begin{itemize}

%%
%
%%

\item Deklarieren Sie einen Aufzählungsdatentyp für den \liJavaCode{Typ}
der Disk. Deklarieren Sie einen weiteren Aufzählungsdatentyp für das
\liJavaCode{Genre} der Disk.

\begin{liAntwort}
\liJavaExamen{66116}{2014}{09}{regal/Typ}
\liJavaExamen{66116}{2014}{09}{regal/Genre}
\end{liAntwort}

%%
%
%%

\item Deklarieren Sie eine Klasse \liJavaCode{Disk}, die den Typ, das
Genre, die Bewertung, sowie den Titel der Disk speichert.

\begin{liAntwort}
\liJavaExamen[firstline=4,lastline=23]{66116}{2014}{09}{regal/Disk}
\end{liAntwort}

%%
%
%%

\item Deklarieren Sie ein Array \liJavaCode{Regal}, mit den Abmessungen
des oben genannten Regals, das Disks enthält. Initialisieren Sie das
Array als leeres Regal.\index{Feld (Array)}

\begin{liAntwort}
\liJavaExamen[firstline=3,lastline=15]{66116}{2014}{09}{regal/Regal}
\end{liAntwort}

%%
%
%%

\item Initialisieren Sie die Bewertung einer Disk. Schreiben sie dazu
eine rekursive Methode \liJavaCode{erstelleStdBewertung}, der ein Genre
einer Disk übergeben wird und die die Bewertungen für alle Disks nach
folgenden Regeln bezüglich des Genres vergibt:
\index{Rekursion}

\begin{itemize}
\item Eine Disk mit Genre Musik wird mit einer 3 bewertet.

\item Komödien werden mit 2 bewertet.

\item Thriller werden mit dem zweifachen einer Komödie bewertet

\item Ein Fantasy-Film wird mit dem 1,5 fachen eines Thrillers bewertet.

\item Ein Actionfilm wird wie ein Thriller bewertet.
\end{itemize}

\begin{liAntwort}
\liJavaExamen[firstline=41,lastline=55]{66116}{2014}{09}{regal/Disk}
\end{liAntwort}

%%
%
%%

\item Schreiben Sie eine Methode \liJavaCode{mittlereBewertung}, die die
mittlere Bewertung der Disks im Regal berechnet.

\begin{liAntwort}
\liJavaExamen[firstline=22,lastline=39]{66116}{2014}{09}{regal/Regal}
\end{liAntwort}

\end{itemize}

\begin{liAdditum}
\liPseudoUeberschrift{Der komplette Code}

\liJavaExamen{66116}{2014}{09}{regal/Typ}
\liJavaExamen{66116}{2014}{09}{regal/Genre}
\liJavaExamen{66116}{2014}{09}{regal/Disk}
\liJavaExamen{66116}{2014}{09}{regal/Regal}
\end{liAdditum}
\end{document}
