\documentclass{bschlangaul-aufgabe}

\begin{document}
\liAufgabenMetadaten{
  Titel = {Aufgabe 1},
  Thematik = {private, package-private und protected},
  RelativerPfad = Staatsexamen/66116/2021/03/Thema-1/Teilaufgabe-1/Aufgabe-1.tex,
  ZitatSchluessel = examen:66116:2021:03,
  BearbeitungsStand = unbekannt,
  Korrektheit = unbekannt,
  Stichwoerter = {Sichtbarkeit},
  ExamenNummer = 66116,
  ExamenJahr = 2021,
  ExamenMonat = 03,
  ExamenThemaNr = 1,
  ExamenTeilaufgabeNr = 1,
  ExamenAufgabeNr = 1,
}

\begin{enumerate}

%%
% a)
%%

\item Definieren Sie die Bedeutung der Sichtbarkeiten \emph{private},
\emph{package-private} und \emph{protected} von Feldern in Java-Klassen.
Erklären Sie diese kurz (je ein Satz).\index{Sichtbarkeit}
\footcite{examen:66116:2021:03}

\begin{liAntwort}
\begin{description}
\item[private]
Das Feld ist innerhalb einer Klasse zugreifbar.

\item[package-private]
Das Feld ist innerhalb der Klassen eines Packets zugreifbar.

\item[protected]
Das Feld ist in allen Subklassen und in der eigenen Klasse zugreifbar.

\end{description}
\end{liAntwort}

%%
% b)
%%

\item Benennen Sie jeweils einen Grund für den Einsatz der
Sichtbarkeiten \emph{private}, \emph{package-private} und
\emph{protected} von Feldern in Java-Klassen.

\begin{liAntwort}
\begin{description}
\item[private]

Datenkapselung, Verbergen der internen Implementation. So kann die
interne Implementation geändert werden, ohne dass die öffentlichen
Schnittstellen sich ändern.

\item[package-private]

Um die Felder zwar innerhalb deines Packets für alle Klassen zugänglich
zu machen aber nicht außerhalb, \zB in einem größeren Projekt.

\item[protected]

Wenn eine Klasse vererbt werden soll, \zB abstrakte Klassen.
\end{description}
\end{liAntwort}
\end{enumerate}
\end{document}
