\documentclass{lehramt-informatik-aufgabe}
\liLadePakete{syntax}
\begin{document}
\liAufgabenTitel{Testen bei Bubblesort}

\section{Aufgabe 4: Qualitätssicherung
\footcite{examen:46116:2017:09}
}

Ein gängiger Ansatz zur Messung der Qualität von Software ist das
automatisierte Testen von Programmen. Im Folgenden werden praktische
Testmethoden anhand des nachstehend angegebenen Sortieralgorithmus
diskutiert.

\liPseudoUeberschrift{Algorithmus 1 Bubble Sort\index{Bubblesort}}

\liJavaExamen{46116}{2017}{09}{BubbleSort}

\begin{enumerate}

%%
% a)
%%

\item Nennen Sie eine Art des Black-Box-Testens\index{Black-Box-Testing}
und beschreiben Sie deren Durchführung anhand des vorgegebenen
Algorithmus.

\begin{liAntwort}
Beim Black-Box-Testen sind die Testfälle von Daten getrieben
(Data-Driven) und beziehen sich auf die Anforderungen und das
spezifizierte Verhalten.)

$\Rightarrow$ Aufruf der Methoden mit verschiedenen
Eingangsparametern und Vergleich der erhaltenen Ergebnisse mit den
erwarteten Ergebnissen.

Das Ziel ist dabei eine möglichst hohe
Anforderungsüberdeckung\index{Anforderungsüberdeckung}, wobei man eine
minimale Anzahl von Testfällen durch
Äquivalenzklassenzerlegung\index{Äquivalenzklassenzerlegung} (1) und
Grenzwertanalyse\index{Grenzwertanalyse} (2) erhält.

\begin{description}
\item[zu (1):] Man identifiziert Bereiche von Eingabewerten, die jeweils
diesselben Ergebnisse liefern. Dies sind die sog. Äquivalenzklassen. Aus
diesen wählt man nun je einen Repräsentanten und nutzen diesen für den
Testfall.

\item[zu (2):] Bei der Grenzwertanalyse identifiziert man die
Grenzbereiche der Eingabedaten und wählt Daten aus dem nahen Umfeld
dieser für seine Testfälle.
\end{description}

Angewendet auf den gegebenen Bubblesort-Algorithmus würde die
Grenzwertanalyse bedeuten, dass man ein bereits aufsteigend sortiertes
Array und ein absteigend sortiertes Array übergibt.
\end{liAntwort}

%%
% b)
%%

\item Zeichnen Sie ein mit Zeilennummem beschriftetes
Kontrollflussdiagramm\index{Kontrollflussgraph} für den oben angegebenen
Sortieralgorithmus.

\begin{liAntwort}
Zur Erinnerung: Eine im Code enthaltene Wiederholung mit for muss wie
folgt im Kontrollflussgraphen „zerlegt“ werden:
\end{liAntwort}

%%
% c)
%%

\item Erklären Sie, ob eine vollständige Pfadüberdeckung\index{C2a
Vollständige Pfadüberdeckung (Full Path Coverage)} für die gegebene
Funktion möglich und sinnvoll ist.

\begin{liAntwort}
Eine vollständige Pfadüberdeckung ($C_1$-Test) kann nicht erreicht
werden, da die Bedingung der inneren Wiederholung immer wahr ist, wenn
die Bedingung der äußeren Wiederholung wahr ist. D. h., der Pfad
S-1-1-2-2-1“ kann nie gegangen werden. Dies wäre aber auch nicht
sinnvoll, weil jeder Eintrag mit jedem anderen verglichen werden soll
und im Fall true $\rightarrow$ false ein Durchgang ausgelassen.
\end{liAntwort}

\end{enumerate}
\end{document}
