\documentclass{bschlangaul-aufgabe}
\bLadePakete{syntax}
\begin{document}
\bAufgabenTitel{Klasse „BinBaum“}

\section{Aufgabe 8
\index{Binärbaum}
\footcite{examen:66112:2003:09}
}

\begin{enumerate}

%%
% (a)
%%

\item Implementieren Sie in einer objektorientierten Sprache einen
binären Suchbaum für ganze Zahlen! Dazu gehören Methoden zum Setzen und
Ausgeben der Attribute \bJavaCode{zahl}, \bJavaCode{linker_teilbaum}
und \bJavaCode{rechter_teilbaum}. Design: eine Klasse
\bJavaCode{Knoten} und eine Klasse \bJavaCode{BinBaum}. Ein Knoten hat
einen linken und einen rechten Nachfolger. Ein Baum verwaltet die
Wurzel. Er hängt neue Knoten an und löscht Knoten.
\footcite[Abgewandelt von Herbst 2003, Thema 2 Aufgabe 8, Seite 8, Seite 1, Aufgabe 2]{aud:pu:5}
\index{Implementierung in Java}

\begin{liAntwort}
\bJavaExamen[firstline=3,lastline=9]{66112}{2003}{09}{BinBaum}
\bJavaExamen{66112}{2003}{09}{Knoten}
\end{liAntwort}

%%
% (b)
%%

\item Schreiben Sie eine Methode \bJavaCode{fügeEin(...)}, die eine
Zahl in den Baum einfügt!

\begin{liAntwort}
\bJavaExamen[firstline=11,lastline=36]{66112}{2003}{09}{BinBaum}
\end{liAntwort}

%%
% (c)
%%

\item Schreiben Sie eine Methode \bJavaCode{void
besuchePostOrder(...)}, die die Zahlen in der Reihenfolge postorder
ausgibt!

\begin{liAntwort}
\bJavaExamen[firstline=38,lastline=53]{66112}{2003}{09}{BinBaum}
\end{liAntwort}

%%
% (d)
%%

\item Ergänzen Sie Ihr Programm um die rekursiv implementierte Methode
\bJavaCode{int berechneSumme(...)}, die die Summe der Zahlen des
Unterbaums, dessen Wurzel der Knoten ist, zurückgibt! Falls der
Unterbaum leer ist, ist der Rückgabewert 0!

\begin{minted}{java}
int summe (Knoten x)...
\end{minted}

\begin{liAntwort}
\bJavaExamen[firstline=55,lastline=73]{66112}{2003}{09}{BinBaum}
\end{liAntwort}

%%
% (e)
%%

\item Schreiben Sie eine Folge von Anweisungen, die einen Baum mit Namen
BinBaum erzeugt und nacheinander die Zahlen 5 und 7 einfügt! In den
binären Suchbaum werden noch die Zahlen 4, 11, 6 und 2 eingefügt.
Zeichnen Sie den Baum, den Sie danach erhalten haben, und schreiben Sie
die eingefügten Zahlen in der Reihenfolge der Traversierungsmöglichkeit
\texttt{postorder} auf!

%%
% (f)
%%

\item Implementieren Sie eine Operation \bJavaCode{isSorted(...)}, die
für einen (Teil-)baum feststellt, ob er sortiert ist.

\begin{liAntwort}
\bJavaExamen[firstline=75,lastline=92]{66112}{2003}{09}{BinBaum}
\end{liAntwort}
\end{enumerate}

\begin{liAntwort}
\bJavaExamen{66112}{2003}{09}{BinBaum}
\bJavaExamen{66112}{2003}{09}{Knoten}
\end{liAntwort}

\end{document}
