\documentclass{lehramt-informatik-haupt}
\liLadePakete{formale-sprachen}

\begin{document}
\let\z=\liZustandsname

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Theorie-Teil
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%-----------------------------------------------------------------------
%
%-----------------------------------------------------------------------

\section{Kellerautomat}

\begin{liQuellen}
\item \cite[Kapitel 19.1.2.3, Seite 587-88]{schneider}
\item \cite{wiki:pda}
\item \cite[Seite 224-226]{hoffmannn}
\end{liQuellen}

Ein Kellerautomat ist ein um einen „Speicher“ (Keller) erweiterter
endlicher Automat.

Ein nichtdeterministischer Kellerautomat $K$ (PDA = pushdown automaton)
ist ein 6-Tupel $K = (Z, \Sigma, \Gamma, \delta, z_0, \#)$. Manchmal
wird er auch als 7-Tupel angegeben. Als letztes Element im Tupel wird
dann die Menge der Endzustände angegeben.

\begin{description}
\item[Z] endliche Zustandsmenge
\item[$\Sigma$] (Sigma) Eingabealphabet
\item[$\Gamma$] (Gamma) Kelleralphabet mit \#
\item[$\delta$] (delta) Zustandsübergangsfunktion
\item[$z_0$] Startzustand
\item[\#] unterstes Kellersymbol / Anfangssymbol im Keller ($\bot$ (bot)
bei Hoffmann, $Z_0 bei$ bei Erk und Blum) \footcite[Seite 22]{theo:fs:2}
Ein Kellerbodenzeichen ist ein spezielles Kellerzeichen, das nur einmal
während eines Akzeptierungslaufs, nämlich eingangs, als Markierung des
Kellerbodens eingeführt werden darf und nur einmal, als letzter Schritt
eines Akzeptierungslaufs, wieder gelöscht werden darf.
Zwischenzeitliches „Testen” soll aber möglich sein!
\liFussnoteUrl{https://www.uni-trier.de/fileadmin/fb4/prof/INF/TIN/Folien/GTI_II/ws_2011/VL4.pdf}

\end{description}

Der Kellerspeicher ist als \memph{Stapel (stack)} organisiert und
erlaubt daher nur einen eingeschränkten Zugriff auf die Elemente. Die
Funktionsweise ist ähnlich derer eines konventionellen Bücherstapels;
hier können wir ein neues Buch entweder oben auf den Stapel packen
(Push-Operation) oder das oberste Buch wegnehmen (Pop-Operation). In
einem Stack dürfen Elemente weder von unten noch aus der Mitte entnommen
werden, d. h., das zuletzt hinzugefügte Element wird immer als erstes
wieder entfernt (\memph{LIFO-Prinzip}, \memph{Last-In-First-Out}).

Im Gegensatz zu den bisher betrachteten Akzeptoren besitzen
Kellerautomaten zwei \memph{verschiedene Alphabete} $\Sigma$ und
$\Gamma$. Das \memph{Eingabealphabet $\Sigma$} enthält die Zeichen, aus
denen sich die \memph{Eingabewörter} zusammensetzen, und das
\memph{Kelleralphabet $\Gamma$} alle Symbole, die in den
\memph{Kellerspeicher} geschrieben werden dürfen. Damit beide Alphabete
einfacher unterschieden werden können, halten wir uns an die gängige
Konvention, \memph{Eingabezeichen mit Kleinbuchstaben} und
\memph{Kellerzeichen mit Großbuchstaben} darzustellen.
\footcite[Seite 224]{hoffmann}

Kellerautomaten können analog zu endlichen Automaten durch
Zustandsgraphen veranschaulicht werden.

Die \memph{Zustandsübergänge} sind charakterisiert durch das
\memph{gelesene Zeichen}, das \memph{oberste Kellersymbol} und
\memph{die auf den Keller gelegten Zeichen, die das oberste Kellersymbol
ersetzen}.
\footcite[Seite 23]{theo:fs:2}

\subsection{Zustandübergang}

Hier verwendete Schreibweise:

\begin{displaymath}
(a, \#, A\#)
\end{displaymath}

\begin{displaymath}
(
\text{zu-verarbeitender-Buchstabe},
\text{aktuelles-Kellerzeichen},
\text{Kellerzustand-nach-Bearbeitung}
)
\end{displaymath}

Standardschreibweise:

\begin{displaymath}
(\#, a): A\#)
\end{displaymath}

\begin{displaymath}
(
\text{aktuelles-Kellerzeichen},
\text{zu-verarbeitender-Buchstabe}):
\text{Kellerzustand-nach-Bearbeitung})
\end{displaymath}

\begin{displaymath}
(a, \#, A\#)
\end{displaymath}

\begin{itemize}
\item

\memph{Buchstabe} des Wortes, der \memph{gerade bearbeitet} wird.

\item

das \memph{aktuelle Kellerzeichen} (d.\,h. das oberste
Zeichen auf dem Keller-Stapel)

\item

\memph{Zustand} des Kellers \memph{nach Abarbeitung}. Dabei bedeutet...

\begin{description}
\item[$\varepsilon$]

das oberste Zeichen im Keller wurde gelöscht (d.\,h. pop)

\item[ein Buchstabe]

der Keller hat sich nicht verändert (d.\,h. nop).

\item[zwei Buchstaben]

es wurde ein Kellerzeichen oben in den Keller reingeschichtet. Der erste
der beiden Buchstaben ist das neue Kellerzeichen, der zweite Buchstabe
ist das bisherige oberste Kellerzeichen.
\end{description}
\end{itemize}
\liFussnoteUrl{http://sibiwiki.de/wiki/index.php?title=Kellerautomat}

%-----------------------------------------------------------------------
%
%-----------------------------------------------------------------------

\section{Konfigurationsfolge}

\begin{center}
(aktueller Zustand, aktuelles noch nicht verarbeitetes Eingabewort, aktuelle Kellerbelegung)
\end{center}

\begin{center}
$(z_0, \text{abbba}, \# ) \vdash (z_0, \text{bbba}, A\#)$
\end{center}

\section{Von kontextfreien Grammatiken zu Kellerautomaten}

Für das Akzeptieren einer kontextfreien Sprache genügt ein Kellerautomat
mit nur \memph{zwei Zuständen}, wobei die einzige Aufgabe des
Startzustands (\memph{\z0}) darin besteht, das \memph{Startsymbol $S$
der Grammatik in den Keller} zu legen. Während der eigentlichen Rechnung
befindet sich der Automat permanent in dem anderen Zustand (\z1), dem
einzigen Endzustand; die Rechnung findet nur in dem Keller statt. Der
konstruierte Automat vollzieht zwei verschiedene Arbeitsschritte:

\begin{description}
\item[Expansion]

Nicht-Leseschritt mit Bezug auf Grammatikregel $A \rightarrow a B$
(Expansion): Ersetze die Kellerspitze $A$ mit $a B$

\item[Scan]

Leseschritte (Scan): Lies ein $a \in T$  der Eingabekette und entferne
Kellerspitze.
\end{description}

\liFussnoteUrl[Seite 29]{https://user.phil.hhu.de/~petersen/Einf_CL_0910/material/EinfCL_14_handout.pdf}

\literatur

\end{document}
