\documentclass{bschlangaul-aufgabe}
\bLadePakete{checkbox}
\begin{document}
\bAufgabenTitel{Multiple-Choice Allgemeine Software-Technologie}

\section{Allgemeine Software-Technologie, Vorgehensmodelle und Requirements Engineering
\footcite{sosy:e-klausur}}

Kreuzen Sie bei der folgenden Multiple-Choice-Frage die richtige(n)
Antwort(en) an. Auf falsch gesetzte Kreuze gibt es je einen Minuspunkt.
Die Aufgabe wird nicht mit weniger als 0 Punkten gewertet.

\begin{enumerate}

%%
%
%%

\item  Welche Vorgehensmodelle sind für Projekte mit häufigen Änderungen
gedacht?

\begin{itemize}
\bRichtig EXtreme Programming (XP)\index{EXtreme Programming}
\bFalsch Das V-Modell 97\index{V-Modell}
\bFalsch Wasserfallmodell\index{Wasserfallmodell}
\bRichtig Scrum\index{SCRUM}
\end{itemize}

%%
%
%%

\item Welche der folgenden Aussagen ist korrekt?

\begin{itemize}
\bFalsch Mittels Prototyping\index{Prototyping} versucht man die Anzahl
an nötigen Unit-Tests\index{Unit-Test} zu reduzieren.

\bRichtig Ein Ziel von Prototyping ist die Erhöhung der Qualität
während der Anforderungsanalyse\index{Anforderungsanalyse}.

\bRichtig Mit Prototyping versucht man sehr früh Feedback von
Stakeholdern zu erhalten.
\end{itemize}

%%
%
%%

\item Welche der folgenden Aussagen ist korrekt?

\begin{itemize}
\bFalsch Das Wasserfallmodell sollte nur für große Projekte eingesetzt
werden, da der Einarbeitungsaufwand sehr groß ist.

\bFalsch Eine gute Anforderungsspezifikation muss vor allem für
Ingenieure verständlich sein,  da die Anforderungsspezifikation die
Grundlage der Systementwicklung bildet.

\bFalsch Verifikation ist der Prozess der Beurteilung eines Systems
mit dem Ziel festzustellen, ob die spezifizierten Anforderungen erfüllt
sind.

\bRichtig Durch Validierung kann überprüft werden, ob das Produkt den
Erwartungen des Kunden entspricht.

\bFalsch Mit Hilfe eines Black-Box-Tests kann man die Korrektheit eines
Programmcodes beweisen.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{document}
