\documentclass{lehramt-informatik-aufgabe}
\liLadePakete{syntax}
\begin{document}
\liAufgabenTitel{Münzwechsler}

\section{Greedy-Münzwechsler
\index{Greedy-Algorithmus}
\footcite[Seite 1, Aufgabe 1: Greedy-Münzwechsler]{aud:ab:3}}

\begin{enumerate}

%%
% (a)
%%

\item Nehmen Sie an, es stehen beliebig viele 5-Cent, 2-Cent und
1-Cent-Münzen zur Verfügung. Die Aufgabe besteht darin, für einen
gegebenen Cent-Betrag möglichst wenig Münzen zu verbrauchen. Entwerfen
Sie eine Methode

\begin{minted}{java}
public void wechselgeld (int n)
\end{minted}

die diese Aufgabe mit einem Greedy-Algorithmus löst und für den Betrag
von $n$ Cent die Anzahl $c5$ der 5-Cent-Münzen, die Anzahl $c2$ der
2-Cent-Münzen und die Anzahl $c1$ der 1-Cent-Münzen berechnet und diese
auf der Konsole ausgibt. Sie können dabei den Operator \texttt{/} für
die ganzzahlige Division und den Operator $\%$ für den Rest bei der
ganzzahligen Division verwenden.
\footnote{Quelle möglicherweise von \url{https://www.yumpu.com/de/document/read/17936760/ubungen-zum-prasenzmodul-algorithmen-und-datenstrukturen}}

\begin{liAntwort}
\liJavaDatei[firstline=3]{aufgaben/aud/ab_3/GreedyMuenzwechsler}
\end{liAntwort}

%%
% (b)
%%

\item Es kann gezeigt werden, dass der Greedy-Algorithmus für den obigen
Fall der Münzwerte 5, 2 und 1 optimal ist, \dh dass er immer die
Gesamtzahl der Münzen minimiert. Nehmen Sie nun an, es gibt die
Münzwerte 5 und 1. Ist es dann möglich, einen dritten Münzwert so zu
wählen, dass der Greedy-Algorithmus mit den drei Münzen nicht mehr
optimal ist? Begründen Sie Ihre Antwort.

\begin{liAntwort}
Falls der dritte Münzwert 4 ist, ist der Greedy-Algorithmus nicht mehr
optimal. Der Greedy-Algorithmus benutzt zunächst so viele 5-Cent-Münzen
wie möglich und dann so viele 4-Cent-Münzen wie möglich. Ein Betrag von
8 Cent wird also in eine 5-Cent und drei 1-Cent-Münzen aufgeteilt.
Optimal ist aber die Aufteilung in zwei 4-Cent-Münzen.
\end{liAntwort}
\end{enumerate}
\end{document}
