\documentclass{lehramt-informatik-haupt}
\liLadePakete{syntax,mathe}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}

\def\MatheEnv#1{
  \medskip

  \hspace{2em}#1

  \medskip
}

\def\Mathe#1{
  \MatheEnv{$#1$}
}

\def\MatheEquiv#1{
  \MatheEnv{$\equiv$\hspace{2em}$#1$}
}

\def\Erklaerung#1{
  \medskip
  {\footnotesize#1}
}

\def\wp#1#2{
  \text{wp}(\texttt{\scriptsize"#1"},\thinspace #2)
}

\begin{document}

%-----------------------------------------------------------------------
%
%-----------------------------------------------------------------------

\section{Aufgabe 5 (Check-Up)}

Sie dürfen im Folgenden davon ausgehen, dass keinerlei Under- oder
Overflows auftreten.\footcite[nach Frühjahr 2017 (66116) - Thema 2
Teilaufgabe 2, Aufgabe 4]{examen:66116:2017:03}

Gegeben sei die folgende Methode mit Vorbedingung $P := x \geq 0 \land y
\geq 0$ und Nachbedingung $Q := x \cdot y = z$.

\begin{minted}{java}
int mul (int x , int y) {
  /* P */
  int z = 0, i = 0;
  while (i++ != x)
    z += y;
  /* Q */
  return z;
}
\end{minted}

Betrachten Sie dazu die folgenden drei Prädikate:

\begin{itemize}
\item $I_1 := z + i \cdot y = x \cdot y$
\item $I_2 := \text{false}$
\item $I_3 := z + (x - i) \cdot y = x \cdot y$
\end{itemize}

\begin{enumerate}

%%
% (a)
%%

\item Beweisen Sie formal für jedes der drei Prädikate, ob es
unmittelbar vor Betreten der Schleife in \java{mul} gilt oder nicht.

\begin{antwort}
\begin{align*}
\wp{Code vor der Schleife}{I_1}
& \equiv \wp{int z = 0, i = 0;}{z + i \cdot y = x \cdot y} \\
& \equiv \wp{}{0 + 0 \cdot y = x \cdot y} \\
& \equiv 0 = x \cdot y \\
\end{align*}

$I_1$ gilt nur für $x = 0$ und $y = 0$, die Invariante muss jedoch
auch für $x > 0$ und $y > 0$ gelten (siehe Vorbedingung).

\begin{align*}
\wp{Code vor der Schleife}{I_2}
& \equiv \wp{int z = 0, i = 0;}{\text{false}} \\
& \equiv \wp{}{\text{false}} \\
& \equiv \text{false} \\
\end{align*}

$I_2$ gilt nicht, da sie immer \texttt{false} zurück gibt.

\begin{align*}
\wp{Code vor der Schleife}{I_3}
& \equiv \wp{int z = 0, i = 0;}{z + (x - i) \cdot y = x \cdot y} \\
& \equiv \wp{}{0 + (x - 0) \cdot y = x \cdot y} \\
& \equiv x \cdot y = x \cdot y \\
\end{align*}

$I_3$ gilt unmittelbar vor Betreten der Schleife.
\end{antwort}

%%
% (b)
%%

\item Weisen Sie formal nach, welche der drei Prädikate Invarianten des
Schleifenrumpfs in \java{mul} sind oder welche nicht.

\begin{antwort}
Dass $I_1$ und $I_2$ nicht gelten, wurde in der Teilaufgabe a) bereits
gezeigt.

Für den Nachweis muss der Code etwas umformuliert werden:

\begin{minted}{java}
int mul (int x , int y) {
  /* P */
  int z = 0, i = 0;
  while (i != x) {
    i = i + 1;
    z = z + y;
  }
  /* Q */
  return z;
}
\end{minted}

\begin{align*}
\wp{Code Schleife}{I_3 \land i \neq x}
& \equiv \wp{i = i + 1; z = z + y;}{z + (x - i) \cdot y = x \cdot y \land i \neq x} \\
& \equiv \wp{i = i + 1;}{z + y + (x - i) \cdot y = x \cdot y \land i \neq x} \\
& \equiv \wp{}{z + y + (x - (i + 1)) \cdot y = x \cdot y \land i + 1 \neq x} \\
& \equiv z + y + x \cdot y - i \cdot y - y = x \cdot y \land i + 1 \neq x \\
& \equiv z + x \cdot y - i \cdot y = x \cdot y \land i + 1 \neq x \\
& \equiv z + (x - i) \cdot y = x \cdot y \land i + 1 \neq x \\
& \equiv I_3 \land \text{Schleifenbedingung}\\
\end{align*}
\end{antwort}

%%
% (c)
%%

\item Beweisen Sie formal, aus welchen der drei Prädikate die
Nachbedingung gefolgert werden darf bzw. nicht gefolgert werden kann.

\begin{antwort}
Dass $I_1$ und $I_2$ nicht gelten, wurde in der Teilaufgabe a) bereits
gezeigt.

\begin{align*}
\wp{Code nach Schleife}{I_3 \land i = x}
& \equiv \wp{}{z + (x - i) \cdot y = x \cdot y \land i = x} \\
& \equiv z + (x - i) \cdot y = x \cdot y \land i = x \\
& \equiv z + (x - x) \cdot y = x \cdot y\\
& \equiv z + 0 \cdot y = x \cdot y\\
& \equiv z + 0 = x \cdot y \\
& \equiv z = x \cdot y \\
& \equiv Q \\
\end{align*}
\end{antwort}

%%
% (d)
%%

\item Skizzieren Sie den Beweis der totalen Korrektheit der Methode
\java{mul}. Zeigen Sie dazu auch die Terminierung der Methode.

\begin{antwort}
Aus den Teilaufgaben folgt der Beweis der partiellen Korrektheit mit
Hilfe der Invariante $I_3$.

Die Terminierungsfunktion lautet $T(i) := x - 1$. $T$ ist offenbar
ganzzahlig (int). $i$ steigt streng monoton von $0$ an so lange gilt $i
\neq x$. $i = x$ ist die Abbruchbedingung für die bedingte Wiederholung.
Dann terminiert die Methode. Die Methode \java{mul} ist also total
korrekt.
\end{antwort}
\end{enumerate}

\end{document}
