\documentclass{lehramt-informatik-haupt}

\begin{document}

\chapter{Physische Datenorganisation}

\section{Definition „Physische Datenunabhängigkeit“:}

Änderungen an der physischen Speicher- oder der Zugriffsstruktur
(beispielsweise durch das Anlegen einer Indexstruktur) haben keine
Auswirkungen auf die logische Struktur der Datenbasis, also auf das
Datenbankschema.
\footcite[Seite 20]{db:fs:3}
\footcite[Kapitel 1.3 Datenunabhängigkeit Seite 24]{kemper}

%-----------------------------------------------------------------------
%
%-----------------------------------------------------------------------

\section{ANSI-SPARC-Architektur (auch Drei-Schema-Architektur)
\footcite[Seite 443, 13.1.3 Architektur eines Datenbanksystems]{schneider}
\footcite[Seite 23, 1.2 Datenabstraktion]{kemper}
\footcite[Seite 20]{db:fs:3}
}

Trennung des Datenbankschemas in 3 verschiedene Beschreibungsebenen:

\begin{description}
\item[Externe Ebene / (Benutzer)sichten (Views)]

Die externe Ebene stellt den Benutzern und Anwendungen individuelle
Benutzersichten bereit, wie beispielsweise Formulare, Masken-Layouts,
Schnittstellen.

\item[Konzeptionelle / logische Ebene]

Die konzeptionelle Ebene beschriebt, welche Daten in der Datenbank
gespeichert sind, sowie deren Beziehungen. Ziel des Datenbankdesigns ist
eine vollständige und redundanzfreie Darstellung aller zu speichernden
Informationen. Hier findet die Normalisierung des relationalen
Datenbankschemas statt.

\item[Interne / physische Ebene]

Die interne Ebene stellt die physische Sicht der Datenbank im Computer
dar. Sie beschreibt, wie und wo die Daten in der Datenbank gespeichert
werden. Oberstes Designziel ist ein effizienter Zugriff auf die
gespeicherten Informationen, der meist durch bewusst in Kauf genommene
Redundanz (\zB Index) erreicht wird.
\end{description}

\subsection{Vorteile des Modells:}

\begin{description}
\item[physischen Datenunabhängigkeit]

da die interne von der konzeptionellen und externen Ebene getrennt ist.
Physische Änderungen, \zB des Speichermediums oder des
Datenbankprodukts, wirken sich nicht auf die konzeptionelle oder externe
Ebene aus.

\item[logischen Datenunabhängigkeit]

da die konzeptionelle und die externe Ebene getrennt sind. Dies
bedeutet, dass Änderungen an der Datenbankstruktur (konzeptionelle
Ebene) keine Auswirkungen auf die externe Ebene, also die
Masken-Layouts, Listen und Schnittstellen haben.
\end{description}

Allgemein: höhere Robustheit gegenüber Änderungen

%-----------------------------------------------------------------------
%
%-----------------------------------------------------------------------

\section{Physische Datenorganisation
\footcite[Seite 21]{db:fs:3}}

\begin{itemize}
\item Daten werden in Form von \emph{Sätzen} auf der Festplatte
abgelegt, um auf Sätze zugreifen zu können, verfügt jeder Satz über eine
\emph{eindeutige, unveränderliche Satzadresse}

\item TID = Tupel Identifier: dient zur Adressierung von Sätzen in einem
Segment und besteht aus zwei Komponenten

\begin{itemize}
\item Seitennummer (Seiten bzw. Blöcke sind größere Speichereinheiten
auf der Platte)

\item Relative Indexposition innerhalb der Seite
\end{itemize}

\item Satzverschiebung innerhalb einer Seite bleibt ohne Auswirkungen
auf TID, wird ein Satz auf eine andere Seite migriert, wird eine
„Stellvertreter-TID“ zum Verweis auf den neuen Speicherort verwendet.
Die eigentliche TID-Adresse bleibt stabil
\footcite[Seite 219]{kemper}
\end{itemize}

\literatur
\end{document}
